**亨利克·亞當·亞歷山大·皮烏斯·显克微支**（，），[波兰作家](../Page/波兰.md "wikilink")。主要作品有历史小说卫国三部曲：《[火与剑](../Page/火与剑.md "wikilink")》、《》及《》，主要反映的是17世纪时波兰人民反抗外國入侵的故事。他的其他著作包括《[十字军骑士](../Page/十字军骑士.md "wikilink")》、《[你往何处去](../Page/你往何处去.md "wikilink")》、《[在沙漠与荒野中](../Page/在沙漠与荒野中.md "wikilink")》等。由于“他史诗一般的作品表现出的卓越成就”，获1905年[诺贝尔文学奖](../Page/诺贝尔文学奖.md "wikilink")，是第一位以長篇小說創作的卓越成就獲取諾貝爾文學獎的人\[1\]。20世纪初时，[鲁迅](../Page/鲁迅.md "wikilink")、[周作人等人就开始将显克微支的作品翻译成](../Page/周作人.md "wikilink")[中文](../Page/中文.md "wikilink")，\[2\]如今他的大部分长篇小说和部分中、短篇小说都有中文版本。

## 生平

显克微支出生在[俄占波兰的伏拉](../Page/俄国.md "wikilink")·奥克热雅村（Wola
Okrzejska）的一个没落[贵族家庭中](../Page/贵族.md "wikilink")，这个村庄位于[华沙东部不远处](../Page/华沙.md "wikilink")。1862年，为了筹集资金，家长们卖掉了土地和房产举家迁往华沙，显克微支在华沙度过了他的[中学时代](../Page/中学.md "wikilink")。1866年他考入[華沙大學](../Page/華沙大學.md "wikilink")，先是学习[法律和](../Page/法律.md "wikilink")[医学](../Page/医学.md "wikilink")，然后又开始学习[历史和](../Page/历史.md "wikilink")[文学](../Page/文学.md "wikilink")。学生时代显克微支就开始为报纸撰写[专栏](../Page/专栏.md "wikilink")，受[沃尔特·斯科特爵士和](../Page/沃尔特·斯科特爵士.md "wikilink")[亚历山大·仲马等人的影响](../Page/亚历山大·仲马.md "wikilink")，显克微支开始尝试撰写[历史小说](../Page/历史小说.md "wikilink")。1870年显克微支大学毕业时没有获得[文凭](../Page/文凭.md "wikilink")，他以一个[自由记者的身份开始了新的生活](../Page/自由记者.md "wikilink")，偶尔也写些小故事。1872年他写出了第一部小说，描写的是学生的生活，1874年以后他成为了双周刊《麦田》（Niwa）文学部门的[编辑和撰稿人](../Page/编辑.md "wikilink")。\[3\]1874年8月期间还迎娶了第一位[妻子](../Page/妻子.md "wikilink")。\[4\]

1876年至1878年他作为《[波兰报](../Page/波兰报.md "wikilink")》（Gazeta
Polska）的[通讯记者来到了](../Page/通讯记者.md "wikilink")[北美](../Page/北美.md "wikilink")，他将北美的所见所闻陆续发表在波兰报上，日后又编辑成了散文集《旅美书简》。在美国期间，显克微支也创作了一些短篇小说，他还参与到了波兰裔女[演员海伦](../Page/演员.md "wikilink")·莫德赫斯卡（Helena
Modrzejewska）和她的同伴建设[加州农村公社的活动中](../Page/加州.md "wikilink")，尽管身体不好，显克微支回到欧洲后又浏览了[法国和](../Page/法国.md "wikilink")[意大利等地并发表了一些演说](../Page/意大利.md "wikilink")，1879年回到华沙，期间他创作了《[为了面包](../Page/为了面包.md "wikilink")》、《[灯塔守夜人](../Page/灯塔守夜人.md "wikilink")》、《碳素铅笔》等中短篇小说。1881年显克微支同第二任妻子玛丽亚（Maria，和第一任妻子同名）结婚，第二年辞去波兰报记者的职务，开始担任《世界》（Slowo）杂志的主编，同年儿子亨利·约瑟夫（Henryk
Jozef）出世。担任主编期间显克微支仍然在写小故事，1884年终于出版了他的第一本长篇历史小说《火与剑》，女儿雅德维加（Jadwiga）也在同年出生。火与剑的成功给显克微支带来了巨大的荣誉，他很快就开始撰写历史三部曲的第二本：《洪流》。然而不幸的是，他的第二任妻子[肺结核加剧](../Page/肺结核.md "wikilink")，显克微支陪她在欧洲各地旅游。他们的经济状况并不理想，即便在旅途中显克微支也没有停止写作，1885年10月19日玛丽亚去世。\[5\]妻子逝世后显克微支仍然在旅行，1886年《洪流》面世，第二年他又开始撰写《渥洛杜耶夫斯基先生》，这篇小说完成于1888年。

历史三部曲结束后，显克微支完成了一部现代小说《毫无规则》。1890年末他前往[埃及](../Page/埃及.md "wikilink")，将[非洲的见闻写成了](../Page/非洲.md "wikilink")《非洲书简》。\[6\]1893年他开始撰写一本新的长篇小说《波瓦涅茨基一家》，两年后《你往何处去》开工，正是这部长篇小说使显克微支获得了诺贝尔文学奖。\[7\]为了完成《你往何处去》，显克微支还亲自到[意大利取材](../Page/意大利.md "wikilink")。\[8\]另一部历史小说《十字军骑士》差不多于同时开始构思，1886年《你往何处去》[连载完毕](../Page/连载.md "wikilink")，而《十字军骑士》直到1900年才完工。热爱旅行的显克微支在1899年时接受了一个职位，他成为了华沙记者和作家合理基金协会（Kasa
Przezornosci i Pomocy dla Literatow i
Dziennikarzy）的[主席](../Page/主席.md "wikilink")。1900年《十字军骑士》出版后，显克微支在[亞捷隆大學举行了庆祝并获得了巨大的荣耀](../Page/亞捷隆大學.md "wikilink")，波兰政府还在[凯尔采附近赠送了一处乡间](../Page/凯尔采.md "wikilink")[别墅](../Page/别墅.md "wikilink")。\[9\]在《十字军骑士》之后，显克微支没有再写出多少轰动性的作品。第一次世界大战开始后，显克微支前往[瑞士避难](../Page/瑞士.md "wikilink")。他还是瑞士“战争受害波兰同胞慰藉委员会”的成员，1916年11月15日显克微支死于瑞士[沃韦](../Page/沃韦.md "wikilink")，直到8年之后他的遗体才运回祖国波兰，他还有一部未完成的遗作《军团》。

## 主要作品

  - 卫国三部曲：描写的是中世纪的波兰历史。
      - 《火与剑》（Ogniem i
        mieczem）：以17世纪时[哥萨克人脱离波兰的](../Page/哥萨克人.md "wikilink")[赫梅尔尼茨基起义为背景](../Page/赫梅尔尼茨基起义.md "wikilink")，曾被[波兰导演搬上银幕](../Page/波兰导演.md "wikilink")。
      - 《洪流》（Potop）：以[瑞典帝国入侵](../Page/瑞典帝国.md "wikilink")[波兰联邦的](../Page/波兰联邦.md "wikilink")[大洪水时代为创作背景](../Page/大洪水时代.md "wikilink")，也被翻拍为电影。
      - 《渥洛杜耶夫斯基先生》（Pan
        Wołodyjowski）：故事背景是17世纪末的波兰与[奥斯曼帝国的战争](../Page/奥斯曼帝国.md "wikilink")。又译《边塞喋血记》。
  - 《你往何处去》（Quo
    Vadis）：1895年至1896年在波兰报上连载，描述的是[罗马皇帝](../Page/罗马皇帝.md "wikilink")[尼禄烧掉罗马城并嫁祸](../Page/尼禄.md "wikilink")[基督徒的故事](../Page/基督.md "wikilink")。\[10\]
  - 《十字军骑士》：背景为十四和十五世纪中波兰和[立陶宛对抗](../Page/立陶宛.md "wikilink")[条顿骑士团的入侵](../Page/条顿骑士团.md "wikilink")。\[11\]
  - 顯克微支的其他作品有：
      - 《徒然》(1872年發表，在報上連載)
      - 《老僕》(1875年發表的短篇小說)
  - 1870年代後期與1880年代初，作家發表《旅美書簡》、《人生與自然系列》、《音樂家揚科》、《燈塔看守人》等作品。

## 作品的中譯

  - 徐炳昶.等/譯，《你往何處去》，上海：商務印書館，1922年。
  - 周作人/譯，《炭画》，北京：北新書局，1926年。
  - 張友松/譯，《地中海濱》，上海：春潮書局，1928年。
  - 叶灵凤/譯，《蒙地加罗》，上海：光华書局，1928年。
  - [鲁彦](../Page/鲁彦.md "wikilink")/譯，《显克微支小说集》，北京：北新書局，1928年。
  - 汪倜然/譯，《心靈電報》，上海：現代書局，1933年。
  - 鲁彦/譯，《老仆人》，桂林：文学书店，1943年。
  - [施蛰存](../Page/施蛰存.md "wikilink")/譯，《战胜者巴尔代克》，永安：十日谈社，1945年。
  - 费明君/譯，《你往何處去？》，上海：神州国光社，1948年。
  - 孫天行/譯，《暴君焚城錄》，台北：文光出版社，1953年。
  - 施蛰存、[周启明(作人)](../Page/周作人.md "wikilink")/译，《显克微支短篇小说集》，北京：作家出版社，1955年。
  - 黄希哲、吴人瑞/译，《韩妮雅》，上海：文化生活，1956年。
  - 靜山/譯，《暴君焚城錄》，台北：新興出版社，1956年。
  - 柯三元/改編，《暴君焚城錄》：台北：國語日報社，1962年。
  - 叶天士/译述，《暴君焚城记》：台北：正文出版社，1968年。
  - 台湾商务印书馆编审部/译，《你往何處去》，台北：台灣商務印書館，1975年。
  - 陳冠商/譯，《十字軍騎士》，上海：上海譯文出版社，1978年。
  - 陳冠商/譯，《显克微支中短篇小说选》，南京：江苏人民出版社，1979年。
  - 諾貝爾文學獎全集編譯委員會/編譯，《伊克格拉(1904)/顯克維支(1905)》，台北：九華文化出版社，1980年。
  - 梅汝恺/譯，《火與劍》，長沙：湖南人民出版社，1980年。
  - 陳煥來/譯，《暴君焚城錄》，台北：逸群出版社，1981年。
  - 顏正儀/譯，《你往何處去》，台北：遠景出版社，1981年。
  - 施蛰存.等/译，《诺贝尔文学奖金获奖作家作品选》，杭州：浙江人民出版社，1981年。
  - 汤真/译，《第三个女人》，广州：花城出版社，1982年。
  - 侍桁/譯，《你往何處去》，上海：上海譯文出版社，1982年。
  - 施蛰存.等/译，《诺贝尔文学奖得奖作家中篇小说选：为了面包》，贵阳：贵州人民出版社，1982年。
  - 梅汝恺/譯，《洪流》，長沙：湖南人民出版社，1982-1983年。
  - 林洪亮/譯，《你往何處去》，上海：上海文艺出版社，1983年。
  - 名家出版社编辑部/编，《暴君焚城錄》，台北：喜美出版社，1985年。
  - 沙永玲.等/编译，《暴君焚城錄》，台北：地球出版社，1986年。
  - 梅汝恺/譯，《君往何方》，長沙：湖南人民出版社，1986年。
  - 周红兴/主编，《外国小说名篇选读》，北京：作家出版社，1986年。
  - 林洪亮/譯，《第三个女人》，桂林：漓江出版社，1987年。
  - 赵蔚青/譯，《战场上的婚礼》，南昌：江西人民出版社，1987年。
  - 陳冠商/譯，雪岗/改写，《世界文学名著少年文库：十字軍騎士》，北京：中国少年儿童出版社，1989年。
  - 文绮/编，《显克微支妙语录》，兰州：甘肃人民出版社，1991年。
  - 林洪亮/譯，《你往何處去》，桂林：漓江出版社，1995年(再版)。
  - 易麗君、張振輝/譯，《十字軍騎士》，石家庄：花山文藝出版社，1996年。
  - 易麗君、袁汉熔/譯，《火与剑》，石家庄：花山文藝出版社，1997年。
  - 张振辉/编选，《显克微奇精选集》，济南：山东文艺出版社，1997年。
  - 董庆杰/譯，《你往何處去》，长春：吉林大学出版社，1997年。
  - 翁文達/譯，《灯塔看守人》，上海：上海譯文出版社，1997年。
  - 林洪亮/譯，《第三个女人》，南昌：百花洲文艺出版社，1997年(再版)。
  - 唐永、項林/縮寫，《中外軍事文學縮寫 外國卷：十字軍騎士》，北京：解放軍文藝出版社，1997年。
  - 赵蔚青，赵燕虹/译，《战地情梦》，长春：长春出版社，1998年。
  - 林洪亮/譯，《灯塔看守》，北京：解放軍文藝出版社，1999年。
  - 梅汝恺、安娜/譯，《邊塞喋血記》，長沙：湖南文藝出版社，2000年。
  - 張振輝/譯，《你往何處去》，北京：人民文學出版社，2000年。
  - 张志刚/譯写，《十字軍騎士》，长春：吉林文史出版社，2001年。
  - 赵献刚/譯，《显克微奇经典小说》，延吉：延边人民出版社，2001年。
  - 易麗君、張振輝/譯，《洪流》，石家庄：花山文藝出版社，2001年。
  - 苏克勤/改写，《小蜜蜂书屋 外国文学名著少年读本 紫荆花卷：你往何處去》，合肥：安徽少年儿童出版社，2001年。
  - 林洪亮/譯，《十字軍騎士》，西安：陕西人民出版社，2001年。
  - 林洪亮/譯，《你往何處去》，北京：南海出版公司，2001年(再版)。
  - 梅汝恺/譯，《十字軍騎士》，長沙：湖南文藝出版社，2001年(再版)。
  - 梅汝恺/譯，《火與劍》，海口：南方出版社，2002年(再版)。
  - 梅汝恺/譯，《君往何方》，海口：南方出版社，2002年(再版)。
  - 陳冠商/譯，《十字軍騎士》，上海：上海譯文出版社，2003年(再版)。
  - 王琦/译，《你往何處去》，北京：中国致公出版社，2003年。
  - 林洪亮/譯，《火與劍》，上海：译林出版社，2004年。
  - 嘉孚随文学家编辑部/主编，《彩绘名著系列：通过大草原》，北京：中国和平出版社，2005年。
  - 翁文達/譯，《錯誤的喜劇：亨‧顯克維支中短篇小說選》，上海：上海譯文出版社，2007年。
  - 余亮/编，《显克微支名篇名句赏读》，呼和浩特：远方出版社，2007年。
  - 林洪亮/譯，《十字軍騎士》，北京：南海出版公司，2008年(再版)。
  - 王人敏/譯，《十字軍騎士》，呼和浩特：内蒙古人民出版社，2010年。
  - 李斯.等/譯，《你去什么地方》，长春：时代文艺出版社，2010年。
  - 林洪亮/譯，《池水中的星光》，北京：东方出版社，2011年。
  - 易丽君、林洪亮、张振辉/译，《显克维奇选集》<small>（《中短篇小说选》、《火与剑》、《洪流》、《伏沃迪约夫斯基骑士》、《你往何处去》、《十字军骑士》）</small>，北京：人民文学出版社，2011年(再版)。
  - 王敏/譯，《哈尼娅》，北京：新星出版社，2013年。
  - 张振辉/译，《旅美书简》，北京：中国社会科学出版社，2013年。
  - 颜朝霞/譯，《你往何處去》，武汉：长江文艺出版社，2013年。
  - 石城、费腾/譯，《诺贝尔文学奖获奖者小说丛书：海边恋情》，南京：江苏文艺出版社，2013年。
  - 石城、费腾/譯，《诺贝尔文学奖获奖者小说丛书：哈尼娅》，南京：江苏文艺出版社，2014年。
  - 梦路/譯，《你往何處去》，南昌：百花洲文艺出版社，2014年。
  - 林洪亮/譯，《火與劍》，桂林：漓江出版社，2014年(再版)。
  - 肖欣蔓/改写，《青少年人文素养丛书 经典阅读系列：十字军骑士》，南京：江苏文艺出版社，2014年。
  - 柴翠、周玲/譯，《你往何處去》，北京：北京理工大学出版社，2015年。
  - 姜恩娜/改写，《世界儿童历史小说经典：十字军骑士》，贵阳：贵州教育出版社，2015年。
  - 王海颖/译，《诺贝尔文学奖获奖者散文丛书：旅美书简》，南京：江苏文艺出版社，2015年。
  - 罗剑平/编，《聆听感悟大师经典：显克微支名篇名句赏读》，银川：阳光出版社，2016年。
  - 林洪亮/譯，《中非历险记》，桂林：漓江出版社，2016年。
  - 赵心慧/改写，《诺贝尔文学奖大师经典悦读 少年版·启迪卷：十字军骑士》，沈阳：辽宁少年儿童出版社，2017年。
  - 林洪亮/譯，《第三个女人》，北京：中国画报出版社，2017年(再版)。

## 参考资料

<references />

  - [诺贝尔官方网站关于显克微支介绍](http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1905/sienkiewicz-bio.html)

## 参考文献

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

[Category:诺贝尔文学奖获得者](../Category/诺贝尔文学奖获得者.md "wikilink")
[Category:波蘭諾貝爾獎獲得者](../Category/波蘭諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:俄羅斯科學院院士](../Category/俄羅斯科學院院士.md "wikilink")
[Category:波蘭小說家](../Category/波蘭小說家.md "wikilink")
[Category:歷史小說家](../Category/歷史小說家.md "wikilink")
[Category:波兰作家](../Category/波兰作家.md "wikilink")
[Category:波蘭天主教徒](../Category/波蘭天主教徒.md "wikilink")
[Category:華沙大學校友](../Category/華沙大學校友.md "wikilink")

1.  孟憲忠編著，《諾貝爾文學獎作家的人生之旅》，台北：智慧大學，1993年，頁31。

2.  [论鲁迅的忧患意识](http://www.lw23.com/pdf_585f2484-8db4-4370-9e67-d3784a88d2c3/lunwen.pdf)

3.  [Henry(k) Sienkiewicz (1846-1916) - psydonym
    Litwos](http://kirjasto.sci.fi/sienkiew.htm)

4.  [Maria
    Keller](http://library.thinkquest.org/11959/sienkiew/02MKeller.htm1)

5.  [Maria
    Szetkiewicz](http://library.thinkquest.org/11959/sienkiew/03MSzetk.htm)


6.  [Biography](http://library.thinkquest.org/11959/sienkiew/00sienk.htm)


7.  [Biography](http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1905/sienkiewicz-bio.html)

8.
9.
10.

11. [一部爱国主义的历史长篇小说——《十字军骑士》](http://www.millionbook.com/wg/x/xiankeweizhi/szjq/001.htm)